開始集體草擬一份屬於香港嘅民主憲法

《香港自由憲法》

第一章: 總則

第一條
香港國的權力源自每一位香港國民的授權，國家權力受到巿民監督。

第二條
香港國由九龍半島，大嶼山、香港島及二百六十三座島嶼所組成。深圳河以南的土地為香港國國土，任何國家不得冒犯。

第三條
香港國擁有行政管理權、立法權、獨立的司法權和終審權、外交權、軍事權。

第四條
香港國的行政機關和立法機關由香港國民依照本法有關規定組成。

第五條
香港國依法保障香港國民和其他人的權利和自由。

第六條
香港國絕不實行社會主義或共產制度和政策，並奉行資本主義制度和生活方式。

第七條
香港國依法保護私有財產權。

第八條
香港國的土地和自然資源屬於國家所有，由香港國政府負責管理、使用、開發、出租或批給個人、法人或團體使用或開發，其收入全歸香港國政府支配，並受國民監察。

第九條
香港實行普通法、衡平法、條例、附屬立法和習慣法。

第十條
香港國的行政機關、立法機關和司法機關，除使用中文外，還可使用英文，英文也是正式語文。

第十一條
香港國使香港國旗和國徽。
香港國的國旗是________。
香港國的國徽是___________。

第十二條
香港國的制度和政策，包括社會、經濟制度，有關保障居民的基本權利和自由的制度，行政管理、立法和司法方面的制度，以及有關政策，均以本法的規定為依據。
香港國立法機關制定的任何法律，均不得同本法相抵觸。

多謝你拋磚引玉

前線死衝爛衝都好
都係解答唔到一個問題
衝完又點？

要知道而家香港搞到咁
係因為中共大量既滲透，完全把持香港既政商界，甚至警隊，特區成為中國一部份指日可待

既然要衝，不如衝個真嘅革命返嚟，推翻建制
唔好再係基本法嘅框架底下爭取
因為你同我 全個世界都知道 共產黨唔會比我哋有真民主

我冇才能，冇法律知識，有冇法律戰友，可以一齊草擬一份屬於香港嘅民主憲法，取代基本法
香港人呢個月以黎證明，我地有咩做唔到，寫完憲法之後全港公投，有民意基礎，直接推翻港共都仲得

一部憲法就好似骨幹同腦袋
義士同市民就係身驅
有意義咁爭取，有意義咁衝，
呢個係我能力之內諗到長遠解決到香港政治紛爭既唯一方法

推

大家知道嗎？
八十年代寫基本法，草委不是巿民選出的，所以基本法不能夠完全代表香港人，
現在有機會了，我們一起譜寫國家的憲法，好嗎？

《香港自由憲法》

第一章: 總則

第一條
香港國的權力源自每一位香港國民的授權，國家權力受到國民監督。

第二條
香港國由九龍半島，大嶼山、香港島及二百六十三座島嶼所組成。深圳河以南的土地為香港國國土，任何國家不得冒犯。

第三條
香港國擁有行政管理權、立法權、獨立的司法權和終審權、外交權、軍事權。

第四條
香港國的行政機關和立法機關由香港國民依照本法有關規定組成。

第五條
香港國依法保障香港國民和其他人的權利和自由。

第六條
香港國絕不實行社會主義或共產制度和政策，並奉行資本主義制度和生活方式。

第七條
香港國依法保護私有財產權。

第八條
香港國的土地和自然資源屬於國家所有，由香港國政府負責管理、使用、開發、出租或批給個人、法人或團體使用或開發，其收入全歸香港國政府支配，並受國民監察。

第九條
香港實行普通法、衡平法、條例、附屬立法和習慣法。

第十條
香港國的行政機關、立法機關和司法機關，除使用中文外，還可使用英文，英文也是正式語文。

第十一條
香港國使香港國旗和國徽。
香港國的國旗是________。
香港國的國徽是___________。

第十二條
香港國的制度和政策，包括社會、經濟制度，有關保障居民的基本權利和自由的制度，行政管理、立法和司法方面的制度，以及有關政策，均以本法的規定為依據。
香港國立法機關制定的任何法律，均不得同本法相抵觸。

認真
寫定無壞
冇人知幾時用得著
或者就快就用得著

三毛/帶風向：講咩都得，唔好講獨立

下次再佔立法會可以玩呢個宣言

法律巴絲，政治巴絲，人權巴絲，新聞巴絲，社運巴絲，議員巴絲，巿民巴絲，一齊寫啦！

推呀

法律界人士請入

關於第六條
我唔知無條件基本收入屬於咩類型經濟主意

但你講到社會主義同共產主義
你唔可以用中國騎劫咗嘅嚟講

甚至將來出現更優解嘅混合型經濟模式
或者政府為民生需要而出手干預市場，會唔會被批社會/共產，而寸步難行。

請三思

希望有一日見到
係立法會讀出黎

建議加入

搞掂其他野先,又係到曬時間FF

唔係反對 甚至覺得係其中一條出路 但係想問句：香港國要成立可行嗎⋯

求解答如何可行

根本就係基本法改少少字，認真起嚟要大改
Btw,立國精神都好重要

起雞皮

第四章: 政治體制

第一節- 總統
第二節- 行政機關
第三節- 立法機關
第四節- 司法機關
第五節- 區域組織
第六節- 公務人員

第一節: 總統

第四十三條
香港總統是香港國的首長，代表香港國。
香港總統依照本法的規定對香港國全體國民負責。

第四十四條
香港總統由年滿四十周歲，在香港通常居住連續滿二十年並在外國無居留權的香港國久性居民中的香港國民擔任。

第四十五條
香港總統通過普及、民主和平等的選舉產生。
香港總統選舉每五年一次，參選人需要取得十萬名國民的公民提名，便可參選。
香港總統由國民以一人一票的方式選出。

第四十六條
香港總統任期五年，可連任一次。

第四十七條
香港總統必須廉潔奉公、盡忠職守。
總統就任時應向香港國終審法院首席法官申報財產，記錄在案。

第四十八條
香港總統行使下列職權：
( 一 ) 領導香港國；
( 二 ) 負責執行本法和依照本法適用於香港國的其他法律；
( 三 ) 簽署立法會通過的法案，公布法律；
簽署立法會通過的財政預算案；
( 四 ) 決定政府政策和發布行政命令；
( 五 ) 提名並報請中央人民政府任命下列主要官員：各司司長、副司長，各局局長，廉政專員，審計署署長，警務處處長，入境事務處處長，海關關長；向立法會建議免除上述官員職務；
( 六 ) 依照法定程序任免各級法院法官；
( 七 ) 依照法定程序任免公職人員；
( 八) 代表香港國的對外事務和軍事事務；
( 九 ) 批准向立法會提出有關財政收入或支出的動議；
( 十 ) 根據安全和重大公共利益的考慮，決定政府官員或其他負責政府公務的人員是否向立法會或其屬下的委員會作證和提供證據；
( 十一 ) 赦免或減輕刑事罪犯的刑罰；
( 十二 ) 處理請願、申訴事項。

第四十九條
香港總統如認為立法會通過的法案不符合香港國民的整體利益，可在三個月內將法案發回立法會重議，立法會如以不少於全體議員三分之二多數再次通過原案，總統必須在一個月內簽署公布或按本法第五十條的規定處理。

第五十條
香港總統如拒絕簽署立法會再次通過的法案或立法會拒絕通過政府提出的財政預算案或其他重要法案，經協商仍不能取得一致意見，總統可解散立法會。
總統在解散立法會前，須徵詢行政會議的意見。行政長官在其一任任期內只能解散立法會一次。

第五十一條
香港國立法會如拒絕批准政府提出的財政預算案，總統可向立法會申請臨時撥款。如果由於立法會已被解散而不能批准撥款，總統可在選出新的立法會前的一段時期內，按上一財政年度的開支標準，批准臨時短期撥款。

......

麻煩寫明法定語文是繁/正體中文。謝謝

《香港自由憲法》

第一章: 總則

第一條
香港國的權力源自每一位香港國民的授權，國家權力受到國民監督。

第二條
香港國由九龍半島，大嶼山、香港島及二百六十三座島嶼所組成。深圳河以南的土地為香港國國土，任何國家不得冒犯。

第三條
香港國擁有行政管理權、立法權、獨立的司法權和終審權、外交權、軍事權。

第四條
香港國的行政機關和立法機關由香港國民依照本法有關規定組成。

第五條
香港國依法保障香港國民和其他人的權利和自由。

第六條
香港國絕不實行共產主義和極權制度，並奉行資本主義制度和生活方式。

第七條
香港國依法保護私有財產權。

第八條
香港國的土地和自然資源屬於國家所有，由香港國政府負責管理、使用、開發、出租或批給個人、法人或團體使用或開發，其收入全歸香港國政府支配，並受國民監察。

第九條
香港實行普通法、衡平法、條例、附屬立法和習慣法。

第十條
香港國的行政機關、立法機關和司法機關，除使用中文外，還可使用英文，英文也是正式語文。

第十一條
香港國使香港國旗和國徽。
香港國的國旗是________。
香港國的國徽是___________。

第十二條
香港國的制度和政策，包括社會、經濟制度，有關保障居民的基本權利和自由的制度，行政管理、立法和司法方面的制度，以及有關政策，均以本法的規定為依據。
香港國立法機關制定的任何法律，均不得同本法相抵觸。

《香港自由憲法》

第一章: 總則

第一條
香港國的權力源自每一位香港國民的授權，國家權力受到國民監督。

第二條
香港國由九龍半島，大嶼山、香港島及二百六十三座島嶼所組成。深圳河以南的土地為香港國國土，任何國家不得冒犯。

第三條
香港國擁有行政管理權、立法權、獨立的司法權和終審權、外交權、軍事權。

第四條
香港國的行政機關和立法機關由香港國民依照本法有關規定組成。

第五條
香港國依法保障香港國民和其他人的權利和自由。

第六條
香港國絕不實行共產主義和極權制度，並奉行資本主義制度和生活方式。

第七條
香港國依法保護私有財產權。

第八條
香港國的土地和自然資源屬於國家所有，由香港國政府負責管理、使用、開發、出租或批給個人、法人或團體使用或開發，其收入全歸香港國政府支配，並受國民監察。

第九條
香港國實行普通法、衡平法、條例、附屬立法和習慣法。

第十條
香港國的行政機關、立法機關和司法機關，除使用正體中文及粵語外，還可使用英文，英文也是正式語文。

第十一條
香港國使用香港國旗和國徽。
香港國的國旗是________。
香港國的國徽是___________。

第十二條
香港國的制度和政策，包括社會、經濟制度，有關保障居民的基本權利和自由的制度，行政管理、立法和司法方面的制度，以及有關政策，均以本法的規定為依據。
香港國立法機關制定的任何法律，均不得同本法相抵觸。

將新憲法成為行動的意志

我地而家係同敵人講數，
你殺佢一百蚊，佢可以還價五十
但你叫價五十，你永遠都唔會有

唔識分憲法同非憲法
但我對完善民主有以下提議

另外希望選舉制度改為 「排序複選制」
防配票

==============================

議員對議案投票以民選得票 票數權重
A議員 300票
B議員 200票
C議員 70要

A贊成
BC反對

則贊成為300票
反對為270票

防配票，自動當選

================================

公投法
到達足夠人數支持，必需無條件開啟公投

然後全民公投

據不同得票人口比例，可並必須修改憲法，法例，罷免/解散政府議會人員，取消議案，干涉行政程序。

================================
民選公權力監察特權人員

可向政府/權力機構獲取任何文件及權力
================================
公民搜查令，鑑證申請

配合上一條，民選特權人士可行使拘留權

防止執法公權力被執法部隊私藏
================================
取消律政司於檢控工作嘅最終權力
即不能取消/修改私人刑事檢控
================================

唔係專家
但覺得一本憲法代表一個國家全體國民嘅共同價值觀
可以將對人權，尊嚴，自由呢啲概念放喺前啲
所有法律都係建基於呢啲概念而引申出嚟
好似德國憲法咁

9up,第一條要型,寫Live free or die

好！

走出困局既唯一方法，一齊寫啦

由而家開始唔準講「推」或「push」，要講「7.21.金鐘見」！

push

香港土地面積只有1,105平方公里，以漢人為主要族群。基於國土不廣，亦沒有前南斯拉夫的多元種族問題，而且香港現今的行政使用單一制，故此香港共和國用不上聯邦政體，只需使用單一政體，已可以有效管治國家。共和國將以兩級地方行政區管理地方吏治，二級行政區沿用區議會模式運作，全國分為18個小區。各小區將設立地方管理委員會及區議會負責地方民政事務，分配地區資源，並作地區諮詢功能。各區人口每逾1,5000人，則增選一名區議員。參選人需年滿18歲及在香港連續居住滿10年，並獲得選區10名選民的連署提名，方可成為候選人。選舉沿用單議席單票制產生區議員，任期4年及無連任限制。而各區議會主席由該區區議員互選產生，大致與現時模式相近，但新區議會不能存在委任議席，從而推動基層民主。而中央政府內政部亦將委派民政事務專員到小區監督地方行政，確保地方官僚體系得以順利運作。

而一級行政區為6個行政區：中西區、灣仔區、東區、南區合組香港島行政區；油尖旺區、深水埗區、葵青區合組九龍西行政區；九龍城區、黃大仙區、觀塘區合組九龍東行政區；離島區、屯門區、元朗區合組新界西及離島行政區；北區、大埔區、荃灣區合組新界中行政區；沙田區、西貢區新界東行政區。若按2015年年中各區議會分區的人口數目統計，港島行政區人口約124萬；九西行政區人口約121萬；九東行政區人口約147萬；新西行政區人口約125萬；新中行政區人口約92萬；新東行政區人口約111萬。六大行政區各設議會及首席部長。行政區議會職能與楊慕琦計劃的市議會之職能相似，管轄行政區內警局、消防局、康樂場地、車輛牌照、國營機構，如過海隧道公司、領匯、房屋署等，還可以管理社會福利和公共建設，而且負責將資源分配予行政區轄下的小區。各行政區人口每逾5,5000人，則增選一名行政議會委員。參選人需年滿18歲及在香港連續居住滿15年，並獲得選區內40名選民的連署提名，方可成為候選人。所有行政區委員透過單一選區單票制選舉產生，任期4年及無連任限制。而行政區首席部長負責執行行政區議會通過的決議，統籌區內的行政管理工作。首席部長選舉參選人需年滿30歲及在香港連續居住滿18年，並獲得選區內4%的選民聯署提名，方可成為候選人。選舉以簡單多數制選出首席部長，但至少須獲三成選票，才可宣告當選，否則需要重新展開選舉程序。首席部長當選人任期4年，只可連任一次。若首席部長涉嫌瀆職或行為不當，行政區委員可以在行政區議會內提出不信任動議。

共和國設立一院制國會，國會制度乃代議政制，亦是間接民主。共和國國會全體議員由人民直選產生，國會選舉參選人需年滿18歲，在港連續居住滿15年。地區直選參選人需在選區獲取200個選民聯署提名，才可成為候選人。而從全國不分區選舉參選，則需要獲政黨提名。地區直選將全國劃分6個選區，港島、九東、九西、新東、新中、新西，各選區人口每逾九萬，則增選一個議席，若按上述行政區人口作推算，地區直選將有142個議席可供競逐，選舉將使用單議席單票制選舉地區直選議員；另外，若按上述情況，將設有60個經政黨票選舉產生的議席，選民根據自身對政黨的支持而投票，再按比例代表制分配政黨票議席。國會內地區直選議席與政黨票議席之比例為七比三，不但能夠減低出現懸峙國會（hung parliament）的機會，亦可以確保小政黨有機會在議會內發聲。國會議員任期為4年。國會有立法、監察、彈劾、罷免權，並有審議法案之義務。國會議長由議員互選產生，只有國會議長在會議期間擁有對議員的驅逐權，廢除國會各委員會主席的驅逐權。而國會將設獨立警區，國會警察負責國會的保安，聽命於國會議長。外來警察除獲國會議長許可，不得進入國會，以彰顯其獨立主權。而國會將不設分組點票的表決模式，不論內閣所提交的議案，還是議員的私人議案（可就政府財政、政制等作提案），皆由國會議員作全體表決，以在席過半數作為通過門檻。國會開會的法定人數，為全體議員的三分之一。

而共和國採用議會內閣制。現今香港政制傾向總統制，行政權獨大，引致政治發展不健康。而德、英、日等國採用議會內閣制多年，政治發展穩定，亦避免出現獨裁者，故香港共和國若要建立長治久安的制度，宜採用議會內閣制。共和國總統只具象徵作用。總統乃共和國之象徵，對外代表共和國，亦為名義上的三軍統帥。而所有在國會通過的法案及與外國締結的盟約，皆需總統簽署才正式生效。另外，總理、內閣部長、首席大法官、政府主要官員需由總統作象徵式委任。總統參選人需年滿40歲，並在香港連續居住20年，而且沒有外國國籍。總統任期5年，只可連任一次。而參選人需獲全國8%的選民聯署，或在國會選舉中獲若干地區直選議席的政黨提名，其後由人民直接選舉產生總統，選舉將根據排序選舉法投票產生總統，避免進行多輪投票。若總統涉嫌瀆職或行為不當，只要四分之一國會議員在國會提出彈劾案，而有過半議員贊成，則設立專責調查小組，並於半年內向國會提交報告，期間總統須暫時停職，由最高法院首席大法官暫代總統職務最多九個月，國會於9個月內對總統罷免案進行表決，若有三分之二議員贊成，則通過罷免案，並需即時展開總統選舉程序，繼任總統任期乃原總統的餘下任期。若餘下任期不足9個月，則提早舉行總統選舉，新總統任期為5年。

而共和國總理乃國家的政府首腦。總理由國會議員選舉產生，只要候選人獲過半議員投票支持，則成功當選為總理。若經兩輪投票，仍未有候選人獲足夠支持，共和國總統需要宣佈解散國會，再次舉行國會選舉。總理有權組織及領導內閣，可以隨意任免內閣部長惟不得超過25人，亦有權向國會提名最高法院大法官、政府主要官員（如警務處長、駐外大使）、頒布緊急狀態及戒嚴令等。若總理作出不被信任的行為或瀆職，國會有權對總理提出不信任動議，該動議需在48小時內進行表決。若不信任動議在國會被通過，總理須帶領內閣總辭或向總統提呈解散國會，提前大選。而總理及其內閣各部長必須是國會議員，並無持有外國國籍。而內閣各部須設由公務員擔任的常務次官，須遵守政治中立原則，協助部長處理政務。

而共和國若面對重大爭議或需要修憲，可以透過公民投票方式解決。為達至直接民主，憲法需列明人民享有選舉、罷免、創制及複決的權力，以上權力透過公民投票來實踐。只要共和國公民認為有需要就單一議題進行公投，可以透過20%公民聯署或國會過半通過來啟動，再由政府決定公投之議題及選項，交由人民進行表決，從而達至以民為本。若公投案牽涉修憲，則需要由國會三分之二通過，提呈總統展開公投程序。公投需要至少五成公民參與，才宣告有效。公投案之結果具法律效力，共和國公民及政府須要遵從。但公投案不得牽涉共和國體，而在戰爭、緊急狀態期間，不得展開或延續公投程序。而共和國憲法之解釋權在共和國最高法院。當憲法引發爭議時，最高法院有權對憲法條文進行解釋。

制憲運動應由香港的年青人、大專學界及獨派作骨幹成員。因為未來三十年，就是這群人的天下，而且制憲的得益者將是他們，而非政壇上的老政客，因此他們為自己的未來而作出決擇，乃天經地義的事情。他們成立制憲會議後，可以邀請所有現任立法會直選議員、憲法學者加入制憲會議，作顧問的工作。當然，按常理建制派人士不會參與制憲運動，但我們需尊重所有民選議員，故理應不分派系來邀請立法會直選議員參與會議。若然大中華民主派不杯葛制憲運動，制憲運動應該可以順利進行。因此，制憲運動支持者必須在校園及社會推動制憲，向大眾說明制憲的意義，並高調宣傳制憲運動，使全民制憲成為社會的重要議題，那就可以逼使大中華民主派不杯葛制憲運動，甚至令泛民參與運動。

假如成功制憲，制憲會議就可以嘗試委託五位立法會直選議員，以是否通過《香港憲法》草案為議題，推動五區公投，或由制憲會議推動民間公投。雖然投票率未必高，成效亦可能不大，跟以往的抗爭一樣無用。不過此舉必然令「中國」感到懊惱，亦會引起國際關注，何樂而不為呢？

假如新憲法獲通過廣泛香港市民支持，那就直接宣告憲法獲人民授權，即日起香港獨立建國。制憲會議大可到英國領事館門前，宣讀香港獨立宣言。當然，這是過份樂觀的希冀。若然制憲公投獲通過，但投票率低，那麼制憲會議可以在民間成立影子政府，以新憲法成立政府的形式，舉行香港總統及國會選舉，並根據憲法的規定定期改選。此舉旨在批判時任政府，影子政府在外國並非新鮮事。在英國，議會的最大反對黨會有一個影子內閣存在，影子內閣的閣員與政府的內閣閣員對應，一來可以為日後執政作準備，二來影子閣員就相應的議題批判政府，並提出可行的解決方案，則可以突顯自身的執政能力。因此，就算新憲缺乏廣泛港人支持，亦必須成立影子政府，以示對政府的不信任。再者，成立影子政府及國會，可以培養政治人才問政。這對香港百利而無一害，即使不能建國，他們亦可取代現今無能的政客。另外，成立影子政府，可以為弄假成真作準備。在建國前，影子政府可以作壓力團體之用；若突然有建國的機會，影子政府亦可以即時上任，以免香港出現權力真空。

屌，成份重編啦

第零章

第一條

本憲法由所有香港公民授權為香港最高法律。並可由全體香港公民（居住香港12年或以上）以公投方式新增、刪減及修改本憲法本章以外條文。此為人民自主及自由之體現。本憲法無法防止其中條文出現反普世價值及人類天賦人權的法律，因此香港人應視參於政治，投身公民教育與社會運動為其終生義務。

認同請分享

全民祭獻 碌撚又中

唔好要「依法」兩個字，
「依法」本身係人治嘅概念

立法會應該正名為國會

但係前提要 個政府係由人民建立 如果係中共管治嘅政府 佢哋根本唔會肯配合

行兩院制?

參考埋美國憲法第二修正案得唔得？

認同
今日先同同學傾
其實中國共產政權並唔係左傾 係極端資本主義傾斜再加大政府既畸型混合體
導致香港本身政治光譜奇撚怪
用general 政治地圖去睇
（唔講政治歷史context或且政治傾向剩係宏觀睇）：例如好多連登仔明明會支持政府扶貧控制樓市（左傾），但係又會反大陸移民同metoo反感、反墮胎（右傾）
所以其實好多人根本骨子係左，但係又以為自己右

四十五條有保留
直選民主有機會導致民粹主導影響施政質素
始終大眾對政治認識有限
英文叫the tyranny of the majority（有興趣可以參考阿里士多德對state既分類同埋 Alexis de Tocqueville 既論述）
建議參考返代表民主制（美國/加拿大）増設代議士同electoral collage...?（唔同意既屌細力d）

反中共滲透法

第六條真係麻麻地
全然反對一種意識形態只會帶黎第二種極權
毛澤東就係一個例子

第六同第七怕唔怕有conflict?

其實憲法頭幾條，應該要寫人類價值，例如自由、民主、友愛、尊嚴之類。
例如德國基本法

US constitution:

Canadian Charter of Rights and Freedom:

呢個我認同， 最後一步成立臨時政府

第十一條

要尊重番歷史

就咁叫香港就ok

香港包括香港島，九龍半島及香港新界(拓展香港界址專條的範圍)
不必列明深圳河，因為條河改過來，遲下條河劃到去城門河咪仆街

另外:
香港各市擁有地方自治權，權力由香港政府下放，地方行政及議政機關由該市全體市民選舉產生

憲法第一條：「人性尊嚴不容侵犯，尊重並保護它是所有人的責任。」

會唔會加埋強制兵役參考新加坡

發夢寫咗一部香港憲法

Lm

支持

Pish

第一條，香港人要有風骨，唔可以無骨氣